醫療化工垃圾製網購速遞袋 長期接觸或中毒

醫療化工垃圾製網購速遞袋 長期接觸或中毒

內地和本港不少人都會網上購物，但原來所用的包裝袋分分鐘含「毒」。內地媒體近日揭發，用作包裝貨物的「速遞膠袋」，很多都是用上醫療或化學垃圾作原材料製成。專家表示，若長期接觸，會對人體健康造成危害。

據了解，內地沒有明確的法例規管速遞膠袋產業，不少不法商人為省成本，會從原料「偷工減料」。行內製造速遞膠袋的原料有3種，一是回收料、二是全新料、三是環保料，當中以環保料成本最高，而成本最低的回收料則成為製造商最慣常使用的原料。

一名業內人士指，「不合規格的回收料正是這些『毒』速遞膠袋的根本來源」。他透露部分回收料主要是醫療和化工垃圾，「很多醫療垃圾是沒有經過清洗的，裏面有大量的潛在病毒和細菌的感染物；而化工垃圾只有製作膠袋上才有用武之地，因此回收料的生產線多藏匿於偏遠鄉村，不易被監管部門發現」。

鎮內較偏僻的地方，更有專門回收有毒垃圾的加工場，大部分空間都被各式各樣的垃圾佔據。

有內地媒體深入被視為速遞膠袋「生產重鎮」的浙江金華市與義烏市交界的孝順鎮，發現鎮內一家中型規模的包裝加工廠內，放有大量寫著「不要用」的原材料，一名工作人員說：「這些原料來自天南地北，都是老闆的老朋友，我們也不知道具體情況。」鎮內較偏僻的地方，更有專門回收有毒垃圾的加工場，大部分空間都被各式各樣的垃圾佔據。

北京印刷學院青島研究院副院長朱磊表示，速遞膠袋的有毒有害物質來源很多，例如重金屬、印刷時產生的COD（化學需氧量）排放、黏粉或二噁英等塑化劑致癌物，還有從生物和醫療垃圾、化工廠等帶來的微生物種群，均對環境和人體帶來一定危害。